---
title: OOP(C++)
date: 2020-10-06T12:25:11+08:00
draft: false
hideLastModified: true
toc: true
keepImageRatio: true
tags:
  - C++
summary: "Object-Oriented Programming"
showInMenu: false
---

## C++基础

### C++对C的扩充

#### 名字空间

```cpp
namespace ns1{
    int inflag;
}
namespace ns2{
    int inflag;
}

ns1::inflag=2;
ns2::inflag=-3;
// using ns1::inflag; inflag=2;
// ns2::inflag=-3;
```

#### 用const定义常量

- 用const定义标识符常量时，**一定要对其初始化**，这是唯一方法。

#### 引用

- 对变量起另外一个名字，这个名字称为该变量的引用。
- 其中原变量名必须是一个已定义过的变量。
- 引用并没有重新在内存中开辟存储单元，只是引用原变量的单元。
- 对引用的初始化，可以用一个变量名，也可以用另一个引用。
  ```cpp
  int   a=3;
  int  &b=a;
  int  &c=b;
  ```
- 引用同变量一样有地址，可以对其地址进行操作，即将其地址赋给一指针。
- 对const常量的引用使用如下方式：
  ```cpp
	int i = 5;
	const int &ri = i;
	// ri = 10;  错误
	i = 10;    //正确
	cout << ri;
  ```
- 以下的声明是非法的
  - 企图建立void类型的引用 void &a
  - 企图建立引用的数组 int &a[6]
  - 企图建立指向引用的指针 int &*p

- 指针和引用的区别：
  - 指针是通过地址**间接**访问某个变量，而引用是通过别名**直接**访问某个变量。
  - 引用必须初始化，而**一旦初始化后不再作为其他变量的别名**。指针若不进行初始化，编译器不会报错。

#### 引用与函数

- 函数的返回值为引用类型
  {{<image src="https://i.postimg.cc/P5PdH4VS/1.jpg" position="center" style="zoom: 45% ;">}}

#### 内联函数

- 调用内联函数时，编译器首先检查调用是否正确（类型安全检查或者自动进行类型转换）。如果正确，则**将内联函数的代码直接替换函数调用，并用实参换型参**，于是省去了函数调用的开销。因此，内联机制增加了空间开销而节约了时间开销。

### 第一次上级题目

1.	求2个或3个正整数中的最大数，用带有默认参数的函数实现。
2.	输入三个整数，将它们按由小到大的顺序输出，要求使用变量的引用。
3.	编写一个程序，用同一个函数名对几个数据进行从小到大排序，数据类型可以是整型、浮点型。用重载函数实现。
4.	对第3题改用函数模板实现，并与第3题程序进行对比分析。
5.	设计一个日期Date类，它能实现年月日的输入和输出，要求分别将成员函数定义在类体内和类体外。
6.	声明一个Circle类，有数据成员Radius（半径）、成员函数GetArea（）计算圆的面积，构造一个Circle的对象进行测试。
7.	编写一个基于对象的程序，求出3个长方柱的体积。数据成员包括length(长)、width(宽)、height(高)。要求用成员函数实现以下功能：  
(1) 由键盘分别输入3个长方柱的长、宽、高；  
(2) 计算长方柱的体积；  
(3) 输出3个长方柱的体积。  

#### 源码下载

[1](/0x01/test1.cpp)  
[2](/0x01/test2.cpp)  
[3](/0x01/test3.cpp)  
[4](/0x01/test4.cpp)  
[5](/0x01/test5.cpp)  
[6](/0x01/test6.cpp)  
[7](/0x01/test7.cpp)  
## 类和对象

### 复制构造函数调用时机

1. 程序中需要新建立一个对象，并用另一个同类的对象对它初始化

```cpp
Box box1(1,2,3);
Box box2 = box1; // Box box2(box1);
```

2. 当函数的参数为类对象时，在调用函数时需要将实参对象完整的传递给形参

```cpp
void func(Box b) {
  // do something...
}
int main() {
  Box box1(1, 2, 3);
  fun(box1);
}
```

3. 当函数的返回值是类的对象，在函数调用完毕将返回值带回函数调用处时

```cpp
Box f1() {
  Box box1(1, 2, 3);
  return box1;
}
int main() {
  Box box2;
  box2 = f();
  return 0;
}
```

### 指向非静态成员函数的指针

```cpp
/* Author: fffzlfk */
#include <bits/stdc++.h>
using namespace std;
class Node {
   public:
    Node(int xx, int yy) : x(xx), y(yy){}
    int get_x() { return x; }
    int get_y() { return y; }
   private:
    int x, y;
};

int main() {
    Node node(1, 2);
    int (Node::*p_x)() = &Node::get_x; // 需要加类名和作用域运算符
    int (Node::*p_y)() = &Node::get_y;
	cout << (node.*p_x)() << '\n';
	cout << (node.*p_y)() << '\n';
    return 0;
}
```

### 指向静态成员函数的指针

```cpp
/* Author: fffzlfk */
#include <bits/stdc++.h>
using namespace std;
class A {
   public:
    static int get() { return 666; }
};

int main() {
    int (*p)() = &A::get;
    cout << p() << '\n';
    cout << (*p)(); // 加不加*都可
    return 0;
}
```

### 对象引用的作用

{{<notice tip>}}
1. 避免通过值来传递对象，而是通过引用来传递
2. 参数传递的是引用，没有构造函数或析构函数被调用，节约了系统资源，提高了运行效率
{{</notice>}}

```cpp
/* Author: fffzlfk */
#include <bits/stdc++.h>
using namespace std;
class Student {
   public:
	Student();
	Student returnS(Student s) { return s; }
    Student(const Student &e) { cout << "Copy Constructor\n"; }
    ~Student() { cout << "Destructor\n"; }
};
Student::Student() {}
int main() {
    Student stu1;
    stu1.returnS(stu1);
    return 0;
}
```
输出为：  
Copy Constructor  
Copy Constructor  
Destructor  
Destructor  
Destructor  
修改为
```cpp
Student& returnS(Student &s) { return s; }
```
之后，输出：  
Destructor  

### 关于数据成员初始化

| 数据成员 | 成员初始化列表 | 构造函数体内 | 类外 |
| -- | -- | -- | -- |
| 普通数据成员 | $\checkmark $ | $\checkmark $ | |
| 常数据成员 | $\checkmark $ |  |  |
| 静态数据成员 |  |  | $\checkmark $ | |
| 静态常数据成员 |  | | $\checkmark $ |


### 常对象
{{<notice tip>}}
1. 常对象的所有数据成员都是常量，不能改变。因此，常对象必须初始化。

2. 不能通过常对象调用普通的成员函数，可以调用常成员函数。

3. 如果要修改常对象中某个数据成员的值，可以将数据成员声明为mutable，这样就可以用声明为const的成员函数来修改它的值。
{{</notice>}}
```cpp
/* Author: fffzlfk */
#include <bits/stdc++.h>
using namespace std;
class A {
private:
	mutable int i; // 可以用常成员函数来修改
public:
	A() {} //常对象必须初始化
	void f_const() const {
		i++;
		cout << "i = " << i << '\n';
		cout << "f_const()" << '\n';
	}
	void f() {
		cout << "f()" << '\n';
	}
};
int main() {
	const A a; //常对象必须初始化
	a.f_const(); //常对象只能调用常成员函数
	return 0;
}
```

#### 常成员

- 常数据成员

  {{<notice tip>}}
  1. 在任何函数中都不能对常数据成员赋值

  2. 只能通过构造函数的参数初始化表对常数据成员进行初始化

  ```cpp
  const int Hour;
  Time::Time(int h) : Hour(h) {}
  ```

  3. 类的所有对象中的常数据成员的值均不能改变，但不同对象中的该数据成员可以不同（在定义对象时给出）

  {{</notice>}}
  - 示例程序：
  ```cpp
  /* Author: fffzlfk */
  #include <bits/stdc++.h>
  using namespace std;
  class A {
  public:
    A(int i) : a(i) {} // 非静态常数据成员只能通过初始化表来获得初值
    void print() {
      cout << a << ":" << b << '\n';
    }
  private:
    const int a;
    static const int b;
  };
  const int A::b = 10; // 静态常数据成员只能在类外初始化
  int main() {
    A a1(100), a2(0);
    a1.print();
    a2.print();
    return 0;
  }
  ```

- 常成员函数

  {{< notice tip >}}
  1. 通过常成员函数来引用本类中的数据成员，但不能修改他们
  2. const 是函数类型的一部分，在声明函数时都要有const，在调用时不必加const
  3. 常成员函数不能更新对象的数据成员，也不能调用该类中的非const成员函数
  4. 通过常对象只能调用它的常成员函数，而不能调用其他成员函数
  5. 常对象中的成员函数不是常成员函数，除非成员函数有const修饰
  6. const关键字可以用于对重载函数的区分
  {{</notice>}}

    ```cpp
    /* Author: fffzlfk */
    #include <bits/stdc++.h>
    using namespace std;
    class R {
    public:
      R(int r1, int r2) {
        R1 = r1;
        R2 = r2;
      }
      void print() {
        cout << R1 << '-' << R2 << '\n';
      }
      void print() const {
        cout << R1 << "+" << R2 << '\n';
      }
    private:
      int R1, R2;
    };

    int main() {
      R a(5, 4);
      a.print(); // 普通对象a调用普通成员函数
      const R b(20, 5);
      b.print(); // 常对象b调用常成员函数
      return 0;
    }
    ```
- const成员和非const成员之间的调用关系

  | 数据成员 | 非const成员函数 | const成员函数 |
  | ------- | -------------- | ----------|
  |非const数据成员|可以引用，也可以改变值|<font color='#ffff00'>可以引用，但不可以改变值</font>|
  |const数据成员|可以引用，但不能改变值|可以引用，但不可以改变值|
  |const对象的数据成员|<font color='yellow'>不允许引用和改变值</font>|可以引用，不可以改变值|

#### const与指针

- 指向对象的<font color='yellow'>常指针</font>指针本身的值不能改变，即其指向不能改变。  

  **<font color='#6495ED'>类名 \*const 指针变量名 = 对象地址</font>**

  ```cpp
  Time t1(10, 12, 15), t2;
  Time *const ptr1 = &t1;
  ptr1 = &t2; //错误，ptr1不能改变指向

  ```
  {{<notice tip>}}
  常指针始终指向同一个对象，但是可以改变其所指对象中数据成员的值。
  {{</notice>}}

- <font color='#ffff00'>指向常对象的指针</font>

  **<font color='#6495ED'>const 类名 \*指针变量名 = 对象地址</font>**  

  - 如果存在一个常对象，只能用指向常对象的指针去指向它，而不能用非const型的指针去指向它。

  - 指向常对象的指针还可以指向非const型的对象，此时不能通过指针改变该对象的值，但是通过该对象本身来改变。指针本身的值也可以改变。  

  ```cpp
  Time t1(10, 12, 15), t2;
  const Time *p = &t1; // p是指向常对象的指针，并指向t1对象
  (*p).hour = 18;      // 错误，不能通过指针改变t1的值
  t1.hour = 18;        // 正确，t1不是常对象
  p = &t2;             // 正确，p改为指向t2
  ```

  {{<notice note>}}
  指向常对象的指针可以指向const和非const型的对象，而指向非const型对象的指针只能指向非const的对象。
  {{</notice>}}

### 对象数组

  ```cpp
  /* Author: fffzlfk */
  #include <bits/stdc++.h>
  using namespace std;
  class Box {
    public:
      Box(int h = 10, int w = 12, int len = 15)
          : height(h), width(w), length(len) {}
      int volume();

    private:
      int height, width, length;
  };

  int Box::volume() { return height * width * length; }

  int main() {
      // Box a[2]{{10, 12, 15}, {15, 18, 20}}; C++11标准
      Box a[2]{Box(10, 12, 15),
              Box(15, 18, 20)};  // Box a[2] = {Box(10, 12, 15), Box(15, 18,
                                  // 20)}; 加不加等号都可
      cout << a[0].volume() << '\n';
      cout << a[1].volume() << '\n';
  }
  ```

### 类模板

  <font color='#6495ED'>类模板是对一批仅有成员数据类型不同的类的抽象</font>  

  >[*关于函数模板*](https://blog.csdn.net/WChQGouge/article/details/100085331)

  #### 类模板中的成员函数的定义

  1. 可以放在类模板的定义定义体中（此时与类中的成员函数定义方法一致）

  2. 也可以放在类模板的外部，此时成员函数的定义格式如下：

  ```cpp
  template<class 类型参数>
  <返回值类型> <类模板名><类型参数>::<函数名> (<参数表>) {
  <函数体>
  }
  ```

  {{<notice warn>}}
  在类模板外定义成员函数时，<font color='yellow'>每一个</font>函数前均加上：  
  **template <class 类型参数>**
  {{</notice>}}

### 第二次上机题目

1. 编写设计一个People（人）类。该类的数据成员有年龄（age）、身高（height）、体重（weight）和人数（num），其中人数为静态数据成员，成员函数有构造函数（People）、进食（Eating）、运动（Sporting）、睡眠（Sleeping）、显示（Show）和显示人数（ShowNum）。其中构造函数由已知参数年龄(a)、身高(h)和体重(w)构造对象，进食函数使体重加1，运动函数使身高加1，睡眠函数使年龄、身高、体重各加1，显示函数用于显示人的年龄、身高、体重，显示人数函数为静态成员函数，用于显示人的个数。假设年龄的单位为岁，身高的单位为厘米，体重的单位为市斤，要求所有数据成员为protected访问权限，所有成员函数为public访问权限，在主函数中通过对象直接访问类的所有成员函数。
2. 定义一个描述学生（Student）基本情况的类，数据成员包括姓名(name)、学号(num)、数学成绩(mathScore)、英语成绩(englishScore)、人数(count)、数学总成绩(mathTotalScore)和英语总成绩(englishTotalScore)。其中姓名定义为长度为18的字符数组，其他数据成员类型为整型，数学总成绩、英语总成绩和人数为静态数据成员，函数成员包括构造函数、显示基本数据函数（ShowBase）和显示静态数据函数(showStatic)，其中构造函数由已知参数姓名(nm)、学号(nu)、数学成绩(math)和英语成绩(english)构造对象，显示基本数据函数用于显示学生的姓名、学号、数学成绩、英语成绩，显示静态数据函数为静态成员函数，用于显示人数、数学总成绩、英语总成绩；要求所有数据成员为private访问权限，所有成员函数为public访问权限，在主函数中定义若干个学生对象，分别显示学生基本信息，以及显示学生人数，数学总成绩与英语总成绩。
3. 定义一个Dog，包含name、age、sex和weight等属性以及对这些属性操作的方法。要求用字符指针描述name，并且用对象指针来测试这个类。
4. 管理个人活期账户：个人储蓄活期账户包括账号、户名、密码、余额、活期年利率等信息。要求能够对个人账户进行存钱、取钱、计算年利息、打印账户相关信息等操作。编写主函数测试账户相关功能。
5．建立一个对象数组，内放5个学生的数据（学号、成绩），（1）用指针指向数组首元素，输出第1，3，5个学生的数据；（2）设立一个函数max，用指向对象的指针作函数参数，在max函数中找出5个学生中成绩最高者，并输出其学号。

#### 源码下载

[1](/0x02/test1.cc)  
[2](/0x02/test2.cc)  
[3](/0x02/test3.cc)  
[4](/0x02/test4.cc)  
[5](/0x02/test5.cc)  


## 运算符重载

### 不能重载的运算符

| 不能重载的运算符 | 说明 |
| -- | -- |
| :: | 作用域运算符 |
| . | 成员访问运算符 |
| .* | 成员指针 |
| ?: | 条件运算符 |
| sizeof | 长度运算符 |

### 重载为类的成员函数

>**<函数类型> operator <运算符>(<参数表>) {函数体}**

- C++中不允许重载有三个操作数的运算符
- 运算符作为成员函数时**最多有一个形参**：参数可以是对象，对象的引用，或其它类型的参数
- 运算符重载的**实质就是函数重载**
- 运算符重载的函数参数**就是该运算符涉及的操作数**


#### 单目运算符的重载++、--

- ++为**前置运算符**时：**<type> operator++() {...}**
- ++为**后置运算符**时：**<type> operator++(int) {...}**

### 友元函数

有时候需要某些函数访问对象的私有成员，可以通过声明该函数为类的友元函数

{{< notice tip >}}
- 友元函数是可以直接访问类的私有成员的非成员函数。
- 它是定义在类外的普通函数，它不属于任何类，但需要在类的定义中加以声明，声明时只需在友元的名称前加上关键字friend，其格式如下：  
**friend 类型 函数名(形式参数);**
{{</ notice >}}
  ```cpp
  #include <bits/stdc++.h>
  using namespace std;
  class A {
      int i;

    public:
      friend void foo(A);
  };
  void foo(A a) { cout << a.i << '\n'; }

  int main() {
      A a;
      foo(a);
  }
  ```
- 大多数情况下友元函数是某个类的成员函数，即A类中的某个成员函数是B类中的友元函数，这个成员函数可以直接访问B类中的私有数据。这实现了类与类之间的沟通。
  ```cpp
  class A {               class B {
    void fun(B &);          friend void A::fun(B &b);
  };                      };
  ```

- 友元类
    ```cpp
    class A {             class B {
      ...                   ...
      // B类是A类的友元       // B类可以自由使用A类中的成员
      friend class B;     }；
    };
    ```

### 重载为类的友元函数

**friend <函数值类型> operator<运算符>(<参数表>) {函数体}**
- 运算符重载为类的友元函数****最多只能有两个参数**
- 如果重载双目运算符，则第一个参数代表左操作数，第二个参数代表右操作数

#### 单目运算符重载
- ++为**前置**运算符时，它的运算符重载函数的一般格式为：**A operator ++(A &a)**
- ++为**后置**运算符时，它的运算符重载函数的一般格式为：**A operator ++(A &a, int)**(使用哑元区分)


### 重载输入输出运算符

- **输入**运算符：**friend istream &  operater >>(istream &is, ClassName &f){…}**

- **输出**运算符：**friend  ostream &  operater <<(ostream &, ClassName &){...}**

### 函数对象

```cpp
#include <bits/stdc++.h>
using namespace std;
class Test {
   public:
    int operator()(int a, int b) {
        cout << "operator() called. " << a << ' ' << b << endl;
        return a + b;
    }
};

int main() {
    Test sum;
    int s = sum(3, 4);  // sum看上去像是一个函数，故也称“函数对象”
    cout << "a + b = " << s << endl;
}
```

### 类型转换运算符重载

#### 基本类型到类类型的转换

- 如果**直接将数据赋值给对象**，所赋入的数据要强制类型转换，这种转换**需要调用构造函数**。也就是利用**构造函数**能完成基本类型到类类型的转换
- 使用构造函数进行类型转换必须有一个前提，那就是在这个类中定义一个只有一个参数的构造函数（或者其他参数有默认值）——**转换构造函数**

#### 类类型到基本类型的转换

- C++引入一种特殊的成员函数——**类型转换函数**。类型转换函数实际上就是一个类型转换运算符重载函数
- 类型转换函数专门用来将类类型转换为基本数据类型，它只能被重载为成员函数
- 重载类型转换运算符函数格式：  
**operator〈返回基本类型名〉（）
{
    ……
    return 〈基本类型值〉
}**

  ```cpp
  #include <bits/stdc++.h>
  using namespace std;
  class A {
      int i;

    public:
      A(int a = 0) : i(a) {}
      void show(void) { cout << "i = " << i << '\n'; }
      operator int() { return i; }
  };

  int main() {
      A a1(10), a2(20);
      cout << a1 << '\n';
      cout << a2 << '\n';
      return 0;
  }
  ```
  
### 示例代码

```cpp
#include <bits/stdc++.h>
using namespace std;

class Complex {
    double real, imag;

   public:
    Complex(double r = 0.0, double i = 0.0) : real(r), imag(i) {}
    double getReal() const { return real; }
    double getImag() const { return imag; }
    Complex operator++();
    Complex operator++(int);
    Complex operator+(Complex &);
    Complex operator+(double d);
    friend istream &operator>>(istream &, Complex &);
    friend ostream &operator<<(ostream &, const Complex &);
};

Complex Complex::operator++() { return Complex(++real, imag); }

Complex Complex::operator++(int a) { return Complex(real++, imag); }

Complex Complex::operator+(Complex &c) {
    return Complex(real + c.real, imag + c.imag);
}

Complex Complex::operator+(double d) { return Complex(real + d, imag); }

istream &operator>>(istream &in, Complex &c) {
    in >> c.real >> c.imag;
    return in;
}

ostream &operator<<(ostream &out, const Complex &c) {
    out << to_string(c.real) + "+" + to_string(c.imag) + "i";
    return out;
}

int main() {
    Complex a(1, 2);
    cout << a + a << '\n';
    cout << a++ << '\n' << ++a << '\n';
    a = 10;  // 相当于a = Complex(10); 产生临时对象，调用构造函数和析构函数
    cout << a << '\n';
    return 0;
}
```

## 继承与派生

### 派生类定义

#### 三种继承方式派生类中基类成员的访问控制权限

|  | 公有继承 | 私有继承 | 保护继承 |
| - | - | - | - |
| 公有成员 | 公有 | 私有 | 保护 |
| 私有成员 | 派生类不可访问 | 派生类不可访问 | 派生类不可访问 |
| 保护成员 | 保护 | 私有 | 保护 |

### 派生类的构造函数和析构函数

#### 派生类构造函数

- 不能在派生类构造函数体中显式调用基类构造函数
- 在成员初始化表中可以显式调用基类构造函数

  ```cpp
  Rectangle(float x,float y,float w,float h) : Point(x,y)
  { W=w; H=h; }
  或:
  Rectangle(float x,float y,float w,float h) : Point(x,y),W(w),H(h) {}
  ```

#### 构造函数和析构函数的调用顺序

- 构造函数调用顺序：基类的构造函数->对象成员构造函数->派生类构造函数
- 析构函数调用顺序刚好相反

  ```cpp
  #include <bits/stdc++.h>
  using namespace std;
  class O {
     public:
      O() { cout << "O()" << '\n'; }
      ~O() { cout << "~O()" << '\n'; }
  };

  class A {
     public:
      A() { cout << "A()" << '\n'; }
      ~A() { cout << "~A()" << '\n'; }
  };

  class B : public A {
      O o;

     public:
      B() { cout << "B()" << '\n'; }
      ~B() { cout << "~B()" << '\n'; }
  };
  int main() {
      B b;
      return 0;
  }
  ```
  ```
  A()
  O()
  B()
  ~B()
  ~O()
  ~A()
  ```

- :warning:注意
  - 当基类中没有显式定义构造函数，或定义了无参数构造函数时，派生类构造函数的初始化表可以省略对基类构造函数的调用，而采用**隐含调用**
  - 当基类的构造函数使用**一个或多个参数时候**，**派生类必须定义构造函数**，提供将**参数传递**给基类的构造函数的途径。这时，派生类构造函数体可能为空，仅起到参数传递作用
  - 无论是哪种继承方式，基类的私有成员在派生类中都是不可被访问的。只能通过基类的成员函数访问基类的私有数据成员。 
  - 如果在一个派生类中要访问基类中的私有成员，可以将这个派生类声明为基类的友元。
    ```cpp
    class Base {              class Derive : public Base {              
      friend class Derive;        // 直接使用Base中的私有成员
    }                         }
    ```
  - 友元关系是不能继承的：B类是A类的友元，C类是B类的派生类，则C类和A类之间没有任何友元关系，除非C类声明A类是友元。 

### 多继承与虚基类

#### 多继承派生类的定义

```cpp
class <派生类名>：<继承方式> <基类名1>，…，<继承方式> <基类名n>
{
    <派生类新定义成员>
}；
```

#### 多继承派生类的构造函数

```cpp
<派生类名>(<总参数表>):<基类名1>(<参数表1>)，…，< 基类名n> (<参数表n>)
{
    <派生类数据成员的初始化>
};
```

- 构造函数的调用顺序是：先调用所有基类的构造函数，再调用对象成员构造函数，最后调用派生类的构造函数
- 处于同一层次的各基类构造函数的调用顺序取决于**定义派生类时所指定的基类顺序**，与派生类构造函数中所定义的成员初始化列表无关
- 如果有多个成员类对象，则构造函数额调用顺序是**对象在类中被声明的顺序**，而不是它们出现在成员初始化列表的顺序
- 析构函数的调用顺序与构造函数的调用顺序相反

  ```cpp
  #include <bits/stdc++.h>
  using namespace std;

  class M1 {
      int i;

     public:
      M1(int _i) : i(_i) { cout << "M1(" << i <<  ")" << '\n'; }
  };

  class M2 {
      int i;

     public:
      M2(int _i) : i(_i) { cout << "M2(" << i <<  ")" << '\n'; }
  };

  class Base1 {
     public:
      Base1() { cout << "Base1()" << '\n'; }
  };

  class Base2 {
     public:
      Base2() { cout << "Base2()" << '\n'; }
  };

  class Derive : public Base1, public Base2 {
      M2 m2;
      M1 m1;

     public:
      Derive(int a, int b) : m1(a), m2(b), Base2()  , Base1() {}
  };

  int main() {
      Derive d(8, 9);
      return 0;
  }
  ```
  ```
  Base1()
  Base2()
  M2(9)
  M1(8)
  ```

### 多继承引起的二义性问题

#### 两个基类有同名成员

- implementation
  ```cpp
  #include <bits/stdc++.h>
    using namespace std;
    class A {
      public:
        void display() { cout << "display() in A"   << '\n'; }
    };

    class B {
      public:
        void display() { cout << "display() in B"   << '\n'; }
    };

    class C : public A, public B {
      
    };

    int main() {
        C c;
        c.display();
        return 0;
    }
  ```
- 编译错误
{{<image src="https://s1.ax1x.com/2020/11/10/BL72ZT.jpg" position="center" style="border-radius: 5px; box-shadow: inset 2px 2px 5px black, 2px 2px 5px black;">}}

#### 两个基类和派生类三者都有同名成员

- 基类的同名成员在派生类中被屏蔽，或者说，派生类新增加的同名成员隐藏了基类中的同名成员
- implementation
  ```cpp
  #include <bits/stdc++.h>
  using namespace std;
  class A {
     public:
      void display() { cout << "display() in A"   << '\n'; }
  };

  class B {
     public:
      void display() { cout << "display() in B"   << '\n'; }
  };

  class C : public A, public B {
     public:
      void display() { cout << "display() in C"   << '\n'; }
  };

  int main() {
      C c;
      c.display();
      return 0;
  }
  ```
- 访问的是派生类C中的成员
  ```
  display() in C
  ```

### 虚基类

#### 虚基类概念

- 为了避免对基类成员访问的二义性问题，可以将**直接基类（如A、B）的共同基类如N设置为虚基类**，这样共同基类N在内存中只有一个副本存在
- 引进虚基类后，派生类对象中只存在一个虚基类成员的副本
- 为了保证虚基类在派生类中只继承一次，应当在该基类的所有直接派生类中声明为虚基类，否则仍然会出现对基类的多次继承。

{{<image src="https://s1.ax1x.com/2020/11/10/BLOP3Q.jpg" position="center" style="width: 60% ;border-radius: 5px; box-shadow: inset 2px 2px 5px black, 2px 2px 5px black;">}}

#### 构造函数的调用顺序

- 先调用**虚基类**的构造函数，**再调用非虚基类**的构造函数
- 若同一层次包含多个虚基类，其调用顺序为**定义时的顺序**
- 若虚基类构造函数由非虚基类派生而来，则仍先按先调用基类构造函数，再调用派生类构造函数的顺序
  ```cpp
  #include <bits/stdc++.h>
  using namespace std;

  class Base1 {
     public:
      Base1() { cout << "class Base1" << endl; }
  };
  class Base2 {
     public:
      Base2() { cout << "class Base2" << endl; }
  };
  class Level1 : public Base2, virtual public   Base1 {
     public:
      Level1() { cout << "class Level1" << endl; }
  };
  class Level2 : public Base2, virtual public   Base1 {
     public:
      Level2() { cout << "class Level2" << endl; }
  };
  class TopLevel : public Level1, virtual public  Level2 {
     public:
      TopLevel() { cout << "class TopLevel" <<  endl; }
  };
  int main() {
      TopLevel obj;
      return 0;
  }
  ``` 
  输出
  ```
  class Base1
  class Base2
  class Level2
  class Base2
  class Level1
  class TopLevel
  ```

#### 虚基类的初始化

如果在虚基类中只定义了带参数的构造函数，则要在其所有派生类（包括直接派生类或间接派生类）中，通过构造函数的初始化表对虚基类进行初始化。

```cpp
class A
{ A(int i){} … };

class B:virtual public A
{ B(int n):A(n){}… };

class C:virtual public A
{ C(int n):A(n){}… }; 

class D:public B, public C
{ D(int n):A(n),B(n),C(n){}… };
```

- :warning:注意
  - 如果多继承不牵扯到对同一基类的派生，就没有必要定义虚基类
  - 使用多继承要十分小心，经常会出现二义性问题
  - 能用单一继承的问题就不要用多继承

## 多态性与虚函数

### 类型兼容规则

- 派生类的对象可以赋值给基类对象
- 派生类的对象可以初始化基类的引用
- 派生类的对象的地址可以赋给基类的指针变量

```cpp
#include <bits/stdc++.h>
using namespace std;
class Base {
   public:
    void who() { cout << "Base class" << endl; }
};

class Derive1 : public Base {
   public:
    void who() { cout << "Derive1 class" << endl; }
};

class Derive2 : public Base {
   public:
    void who() { cout << "Derive2 class" << endl; }
};

int main() {
    Base obj1, *p;
    //定义基类对象obj1和基类对象指针p
    Derive1 obj2;
    Derive2 obj3;
    p = &obj1;  // p指向obj1
    p->who();
    //通过指针p调用obj1的公有成员函数//who()
    p = &obj2;  // p指向obj2
    p->who();
    // p只能访问从基类继承下来的who()
    p = &obj3;
    // p指向obj2
    p->who();
    // p只能访问从基类继承下来的who()
    obj2.who();
    obj3.who();
    return 0;
}
```

输出

```
Base class
Base class
Base class
Derive1 class
Derive2 class
```

```cpp
#include <bits/stdc++.h>
using namespace std;

class Student {
    int num;

   public:
    Student(int n) : num(n) {}
    void display() { cout << "num = " << num << endl; }
};

class Graduate : public Student {
    string name;

   public:
    Graduate(int n, string _name) : Student(n), name(_name) {}
    void display() {
        Student::display();
        cout << "name = " << name << '\n';
    }
};

int main() {
    Student stu(1001);
    Graduate grad(2001, "Jack");
    Student *pt = &stu;
    pt->display();
    pt = &grad;
    pt->display();
    return 0;
}
```

输出
```
num = 1001
num = 2001
```

### 多态（Polymorphism）

相似功能的不同函数使用一个名称来实现，从而可以使用相同的调用方式来调用这些具有不同功能的同名函数

#### 多态的分类
  
- 静态多态性（编译时的多态性）：通过函数重载实现
- 动态多态性（运行时的多态性）：通过虚函数实现

#### 虚函数

虚函数就是在基类中被关键字virtual说明、并在一个或多个派生类中被重新定义的成员函数

**virtual <函数值类型> <函数名>(<参数表>);**

- 程序运行时，不同类的对象调用各自的虚函数，这就是动态多态
- 实现动态的多态性时，必须使用**基类类型的指针变量或对象引用**，并使其**指向不同的派生对象**，并通过调用指针或引用所指向的虚函数才能实现动态的多态性

- 声明虚函数要注意
  - 静态成员函数和友元函数不能声明为虚函数
  - 内联成员函数不能声明为虚函数
  - 构造函数不能是虚函数
  - 析构函数可以是虚函数
    ```cpp
    #include <iostream>
    using namespace std;
    class Base {
       public:
        Base() = default;
        virtual ~Base() { cout << "Base destructor" << '\n'; }
    };

    class Derived : public Base {
       public:
        Derived() = default;
        ~Derived() { cout << "Derived destructor" << '\n'; }
    };

    int main() {
        Base *b = new Derived;
        delete b;
        return 0;
    }
    ```
#### 联编

- 联编的分类
  - 静态联编：在**编译阶段**完成的联编
    ```cpp
    #include <iostream>
    using namespace std;
    class Student {
       public:
        void print() { cout << "A student" << endl; }
    };
    class GStudent : public Student {
       public:
        void print() { cout << "A graduate student" << endl; }
    };
    int main() {
        Student s1, *ps;
        GStudent s2;
        s1.print();
        s2.print();
        s2.Student::print();
        ps = &s1;
        ps->print();  //基类指针和基类成员函数发生关联
        ps = &s2;
        ps->print();
        //希望调用对象s2的输出函数，但调用的却是对象s1的输出函数
        return 0;
    }
    ```
    输出
    ```
    A student
    A graduate student
    A student
    A student
    A student
    ```
  - 动态联编：**根据具体的执行情况来动态的确定**，在**运行阶段**完成
    ```cpp
    #include <bits/stdc++.h>
    using namespace std;
    class Student {
       public:
       // virtual可省略
        virtual void print() { cout << "a Student" << '\n'; }
    };

    class GStudent : public Student {
       public:
        virtual void print() { cout << "A graduate student" << '\n'; }
    };
    int main() {
        Student s1, *ps;
        GStudent s2;
        s1.print();
        s2.print();
        s2.Student::print();
        ps = &s1;
        ps->print();
        ps = &s2;
        // 对象指针调用虚函数，采用动态联编方式
        ps->print();
        return 0;
    }
    ```
    输出
    ```
    a Student
    A graduate student
    a Student
    a Student
    A graduate student
    ```

    ```cpp
    #include <bits/stdc++.h>
    using namespace std;
    class Student {
       public:
        virtual void print() { cout << "A studnet" << '\n'; }
    };

    class GStudent : public Student {
       public:
        void print() { cout << "A graduate studnet" << '\n'; }
    };

    void fun(Student &s) { s.print(); }
    int main() {
        Student s1;
        GStudent s2;
        fun(s1);
        fun(s2);
        return 0;
    }
    ```
    输出
    ```
    A studnet
    A graduate studnet
    ```

    - :warning:注意
      - **virtual**关键字只能用在虚函数声明中，不能用在虚函数的实现中
      - 只有通过**对象指针或对象引用**来调用虚函数，才能实现动态联编。如果采用对象来调用虚函数，则采用的是静态联编方式
      - 在派生类中重新定义虚函数时，返回值类型、函数名、参数个数、类型和顺序，都必须与**基类的原型相同**
      - 当在派生类中定义了虚函数的重载函数，但并没有重新定义虚函数时，与虚函数同名的重载函数**覆盖**了派生类中的虚函数。此时若试图通过派生类对象、指针调用派生类对象的虚函数就会产生错误
        ```cpp
        #include <bits/stdc++.h>
        using namespace std;

        const int PI = 3.1415;
        class Point {
            int X, Y;

           public:
            Point(int X = 0, int Y = 0) {
                this->X = X;
                this->Y = Y;
            }
            virtual double area() { return 0.0; }
        };

        class Circle : public Point {
            double radius;

           public:
            Circle(int X, int Y, double R) : Point(X, Y) { radius = R; }
            double area(int i) { return PI * radius * radius; }
        };

        int main() {
            Point P1(10, 10);
            cout << "P1.area = " << P1.area() << endl;
            Circle C1(10, 10, 20);
            cout << "C1.area = " << C1.area() << endl;
            Point *Pp;
            Pp = &C1;
            cout << "Pp.area = " << Pp->area() << endl;
            Point &Rp = C1;
            cout << "Rp.area = " << Rp.area() << endl;
            return 0;
        }
        ```
        {{<image src="https://s3.ax1x.com/2020/11/18/DeW6O0.png" position="center" style="width: 120% ;border-radius: 5px; box-shadow: inset 2px 2px 5px black,2px 2px 5px black;">}}
      - 如果在派生类中没有重新定义虚函数，则不实现动态联编，派生类的对象将使用基类虚函数的代码
      - 一个类中的虚函数说明只对派生类中重定义的函数有影响，对它的基类中的函数并没有影响
        ```cpp
        #include <bits/stdc++.h>
        using namespace std;
        class Base {
           public:
            int func(int x) {
                cout << "This is Base class" << endl;
                return x;
            }
        };

        class SubClass : public Base {
           public:
            virtual int func(int x) {
                cout << "This is SubClass" << endl;
                return x;
            }
        };
        class SubSubClass : public SubClass {
           public:
            int func(int x) {
                cout << "This is SubSubClass" << endl;
                return x;
            }
        };
        int main() {
            SubSubClass ss;
            Base &b = ss;
            cout << b.func(5) << endl;
        	SubClass &s = ss;
        	cout << s.func(5) << endl;
            return 0;
        }
        ```
        输出
        ```
        This is Base class  5
        This is Sub2 class  5
        ```

#### 纯虚函数

纯虚函数用virtual声明，**没有任何实现**，必须由派生类重新定义该函数提供实现

- 纯虚函数与函数体为空的虚函数
  - 区别
    - 前者没有函数体，后者有函数体
    - 前者所在的类是抽象类，不能直接实例化；后者所在的类是可以实例化的（该类中不含有其他纯虚函数）
  - 共同点
    - 可以派生出新的类，然后在新类中给出虚函数的实现，而且这种实现可以具有动态特征

  ```cpp
  #include <bits/stdc++.h>
  using namespace std;
  class A {
    protected:
      int x;

    public:
      A() { x = 1000; }
      virtual void print() = 0;  // 定义纯虚函数
  };

  class B : public A {
      int y;

    public:
      B() { y = 2000; }
      void print() { cout << "y = " << y << '\n'; }  // 重新定义纯虚函数
  };

  class C : public A {
      int z;

    public:
      C() { z = 3000; }
      void print() { cout << "z = " << z << '\n'; }  // 重新定义纯虚函数
  };

  int main() {
      A *pa;
      B b;
      C c;
      pa = &b;
      pa->print();
      pa = &c;
      pa->print();
      // A a;          不能定义抽象类的对象
      // pa = &a;
      // pa->pritn();
      return 0;
  }
  ```

  输出
  ```
  y = 2000
  z = 3000
  ```

#### 抽象类

- 包含一个或多个纯虚函数的类称为抽象类
- 如果派生类没有实现基类中的**所有**纯虚函数，派生类也是抽象类
- 抽象类无法实例化
- 抽象类不能用作**参数类型、函数值类型或显式转换的类型**，但可以声明指向抽象类的的指针或引用，通过指针或引用来指向并访问派生类对象，从而实现动态多态

  ```cpp
  #include <bits/stdc++.h>
  using namespace std;
  const double PI = 3.14159;
  class Shapes  //抽象类
  {
     public:
      void setvalue(int d, int w = 0) {
          x = d;
          y = w;
      }
      virtual void area() = 0;  //纯虚函数
     protected:
      int x, y;
  };
  class Square : public Shapes {
     public:
      void area()  //计算矩形面积
      {
          cout << "area of rectangle:" << x * y << endl;
      }
  };
  class Circle : public Shapes {
     public:
      void area()  //计算圆面积
      {
          cout << "area of circle:" << PI * x * x << endl;
      }
  };
  int main() {
      Shapes *ptr[2];  //声明抽象类指针
      Square s1;       //声明派生类对象
      Circle c1;       //声明派生类对象
      ptr[0] = &s1;
      //抽象类指针指向派生类对象
      ptr[0]->setvalue(10, 5);
      ptr[0]->area();
      //抽象类指针调用派生类成员函数,实现多态
      ptr[1] = &c1;
      //抽象类指针指向派生类对象
      ptr[1]->setvalue(10);
      ptr[1]->area();
      //抽象类指针调用派生类成员函数,实现多态
      return 0;
  }
  ```
  
  输出
  
  ```
  area of rectangle:50
  area of circle:314.159
  ```

### 第三次上机题目

1.  定义一个复数类Complex，重载运算符“+”，“-”，“*”，“/”,使之能用于复数的加、减、乘、除。运算符重载函数作为Complex类的成员函数。编程序，分别求两个复数之和、差、积和商。
2.  对于2行3列矩阵，重载流插入运算符“<<”和流提取运算符“>>”，使之能用于矩阵的输入和输出。
3. 定义Time类和Date类，Time类为Date类的友元类，通过Time类中的display函数引用Date类对象的私有数据，输出年、月、日和时、分、秒。
4. 分别定义Teacher（教师）类和Cadre（干部）类，采用多继承方式由这两个类派生出新类Teacher_Cadre（教师兼干部）。要求：
    - 在两个基类中都包含姓名、年龄、性别、地址、电话等数据成员。
    - 在Teacher类中还包含数据成员titile（职称），在Cadre类中还包含数据成员post（职务），在Teacher_Cadre类中还包含数据成员wages（工资）。
    - 对两个基类中的姓名、年龄、性别、地址、电话等数据成员用相同的名字，在引用这些数据成员时，指定作用域。
    - 在类体中声明成员函数，在类外定义成员函数。
    - 在派生类Teacher_Cadre的成员函数show中调用Teacher类中的display函数，输出姓名、年龄、性别、职称、地址、电话，然后再用cout语句输出职务与工资。
5. 写一个程序，定义抽象基类Shape，由它派生出5个派生类：Circle（圆形）、Square（正方形）、Rectangle（矩形）、Trapezoid（梯形）、Triangle（三角形）。用虚函数分别计算几种图形面积，并求它们的和。要求用基类指针数组，使它的每一个元素指向一个派生类对象。

#### 源码下载

[1](/0x03/test1.cc)  
[2](/0x03/test2.cc)  
[3](/0x03/test3.cc)  
[4](/0x03/test4.cc)  
[5](/0x03/test5.cc)  

## 输入输出流

### 流

数据从一个位置流向另一个位置。流是字节的序列。

### I/O流类库的层次结构

- C++编译系统提供的I/O流类库含有两个平行基类：
  - streambuf
  - ios
- ios类有4个直接派生类：
  - 输入流类istream
  - 输出流类ostream
  - 文件流类基类fstreambase
  - 字符串流类基类strstreambase
{{<image src="https://i.postimg.cc/YSF0JJhX/1.jpg" position="left" style="width: 80%">}}

### I/O流类库的头文件

- **iostream**：I/O流类库的最主要的头文件，包含了对输入输出流进行操作的所需的基本信息，还包括cin、cout、cerr、clog共4个流对象
- **fstream**：用于用户管理的文件的I/O操作
- **strstream**：用于字符串流I/O
- **stdiostream**：用于混合使用C和C++的I/O操作
- **iomanip**：用于格式化I/O时应包含此头文件

### 输入输出的格式控制

- 两种格式化方式
  - 用流对象的有关成员函数进行格式化
  - 用专门的控制符进行格式化输入输出

#### 用流对象的成员函数格式化

- 设置状态标志
  ```cpp
  long ios::setf(long flags)
  ```
- 清楚状态标志
  ```cpp
  long ios::unsetf(long flags)
  ```
- 取状态标志
  ```cpp
  long ios::flags()
  ```
- 取状态标志并设置状态标志
  ```cpp
  long ios::flags(long flag)
  ```
:warning:以上三组函数必须用流式对象（cin或cout）来调用
  ```cpp
  #include <bits/stdc++.h>
  using namespace std;
  void showflags(long f) {
      long i;
      for (i = 0x8000; i; i >>= 1) {
          cout << ((i & f) ? "1" : "0");
      }
      cout << '\n';
  }

  int main() {
      long f;
      f = cout.flags();
      showflags(f);
      cout.setf(ios::showpos | ios::scientific | ios::fixed);  // 追加状态标志
      f = cout.flags();
      showflags(f);
      cout.unsetf(ios::scientific);  // 从状态标志中去掉scientific
      f = cout.flags();
      showflags(f);
      f = cout.flags(ios::hex);  // 重新设置状态标志
      showflags(f);              // 重新设置状态标志之前
      f = cout.flags();
      showflags(f);
      return 0;
  }
  ```

- 用流对象的成员函数设置输出宽度
```cpp
int ios::width(int len)
int ios::width()
```
  - 第一种设置输出宽度并返回原来的输出宽度；第二种返回当前输出宽度，默认输出宽度为0
  - 只对其后的第一个输出项有效
- 设置填充字符
```cpp
char ios::fill(char ch)
char ios::fill()
```
- 设置输出精度
```cpp
int ios::precision(int p)
int ios::precision()
```
  - 默认输出精度为6
- 用流成员函数put输出字符
```cpp
cout.out('a')
```

```cpp
#include <bits/stdc++.h>
using namespace std;

int main() {
    int i = cout.width();
    cout << "width: " << i << endl;
    cout.width(8);
    cout << cout.width() << "new width" << endl;
    char c = cout.fill();
    cout << "filling word is: " << c << "(ASCII code" << (int)c << ")" << endl;
    cout.fill('*');
    cout << cout.fill() << "(" << (int)cout.fill() << ")(new filling word)"
         << endl;
    int j = cout.precision();
    cout << "precision: " << j << endl;
    cout.precision(8);
    cout << 123.456789 << "(example)" << endl;
    cout << cout.precision() << "(new precision)" << endl;
    return 0;
}
```
```
width:0
       8(new width)
filling word is: (ASCII code32)
*(42)(new filling word)
precision:6
123.45679(example)
8(new precision)
```
- 用于字符输入的流成员函数
  - 不带参数的get函数
    ```cpp
    #include <bits/stdc++.h>
    using namespace std;

    int main() {
    	int c;
    	cout << "enter a sentence:" << endl;
    	while ((c = cin.get()) != EOF) // 函数的返回值就是读入的字符
    		cout.put(c);
    	return 0;
    }
    ```
  - 有一个参数的get函数
    ```cpp
    #include <bits/stdc++.h>
    using namespace std;

    int main() {
        char c;
        cout << "enter a sentence:" << endl;
        while (cin.get(
            c))  // 读取一个字符赋给c，如果读取成功，返回真，如失败（如遇文件结束符）则返回假
            cout.put(c);
        cout << "end" << endl;
        return 0;
    }
    ```
  - 有三个参数的get函数
    - cin.get(字符数组/字符指针, 字符个数n, 终止字符)
    - 从输入流中读取n-1个字符，赋给指定的字符数组（或字符指针指向的数组）
    - 如果在读取n-1个字符之前遇到指定的终止字符，则提前读取结束
    - 如果读取成功返回真，失败（遇文件结束符）则返回假
    ```cpp
    #include <bits/stdc++.h>
    using namespace std;

    int main() {
        char ch[20];
        cout << "enter a sentence:" << endl;
        cin.get(ch, 10, '/');
        cout << ch << endl;
        cin.get(ch, 20, '\n');  // cin.get(ch, 20);
        cout << ch << endl;
        return 0;
    }
    ```
    ```
    enter a sentence:
    you!/her.
    you!
    /her.
    ```
  - 用getline函数读入一行字符
    - cin.getline(字符数组（或字符指针）, 字符个数n, 终止字符)
    - 从输入流中读取一行字符，其用法与带3个参数的get函数类似
      ```cpp
      #include <bits/stdc++.h>
      using namespace std;

      int main() {
          char ch[20];
          cout << "enter a sentence:" << endl;
          cin >> ch;
          cout << ch << endl;
          cin.getline(ch, 20, '/');
          cout << ch << endl;
          cin.getline(ch, 20);
          cout << ch << endl;
          return 0;
      }
      ```
      ```
      enter a sentence:
      I like C++./I study C++./I am happy.
      I
       like C++.
      I study C++./I am h
      ```
  - eof函数
    ```cpp
    while(!cin.eof())
    ```
  - peek函数
    - 无参函数，表示“观察”，观测下一字符
    - 返回值是当前指针指向的当前字符，但只是观测，指针仍停留在当前位置，并不后移
    - 如果要访问的字符是文件结束符时，则函数值是EOF
    ```cpp
    c = cin.peek();
    ``` 
  - putback函数
    - 将前面用get或getline函数从输入流中读取的字符ch返回到输入流，插入到当前指针位置，供后面读取
    ```cpp
    #include <bits/stdc++.h>
    using namespace std;

    int main() {
        char c[20];
    	int ch;
    	cout << "enter a sentence:" << endl;
    	cin.getline(c, 15, '/');
    	cout << c << endl;
    	ch = cin.peek(); // 观看当前字符
    	cout << ch << endl;
    	cin.putback(c[0]); // 将'I'插入到指针所指处
    	cin.getline(c, 15, '/');
    	cout << c << endl;
    	return 0;
    }
    ```
    ```
    enter a sentence:
    I am a boy./ am a student./
    I am a boy.
    32
    I am a student
    ```
  - ignore函数
    - cin.ignore(n, 终止字符)
    - 跳过输入流中n个字符，或在遇到指定的终止字符时提前结束（此时跳过包括终止字符在内的若干字符）
    ```cpp
    ignore(5, 'A'); // 跳过5个字符，遇'A'后不再跳
    ignore(); <-> ignore(1, EOF);
    ```
    - 示例代码
      - 不加ignore
        ```cpp
        #include <bits/stdc++.h>
        using namespace std;

        int main() {
            char ch[20];
            cin.get(ch, 20, '/');
            cout << "the first part is: " << ch << endl;
            cin.get(ch, 20, '/');  // get不跳过终止字符
            cout << "the second part is: " << ch << endl;
            return 0;
        }
        ```
        ```
        I like C++./I study C++./I am happy.
        The first part is:I like C++.
        The second part is:
        ```
      - 加ignore
        ```cpp
        #include <bits/stdc++.h>
        using namespace std;

        int main() {
            char ch[20];
            cin.get(ch, 20, '/');
            cout << "the first part is: " << ch << endl;
            cin.ignore();          // 跳过输入流中一个字符
            cin.get(ch, 20, '/');  // get不跳过终止字符
            cout << "the second part is: " << ch << endl;
            return 0;
        }
        ```
        ```
        I like C++./I study C++./I am happy.
        The first part is:I like C++.
        The second part is:I study C++.
        ```
- 用控制符格式化
  - 这组控制符**不属于任何类成员**，定义在inomanip头文件中
  - 将他们用在提取运算符">>"或插入运算符"<<"后面来**设定输入/输出格式**，即在读写对象之间插入一个修改状态的操作
  - 设置输入/输出宽度setw(int)
    - 用整型参数来指定输入/输出域的宽度。使用时只对其后一项输入/输出有效
    - 当用于输出时，若实际宽度小于设置宽度时，数据向右对齐，反之则按照数据的实际宽度输出
    - 当用于输入时，若输入的数据宽度超过设置宽度时，超出的数据部分被截断而被作为下一项输入内容
    ```cpp
    #include <bits/stdc++.h>
    using namespace std;

    int main() {
    	char *p = "12345", *q = "678";
    	char f[4], g[4];
    	int i = 10;
    	cout << p << setw(6) << q << setw(4) << p << q << endl;
    	cin >> setw(4) >> f >> g;
    	cout << f << endl << g << endl << "i : " << i << endl;
    	return 0;
    }
    ```
    ```
    12345   67812345678
    12345
    123
    45
    i:10
    ```
  - 设置输出填充字符setfill(char)
  - setprecision(int)
    - 在以fixed形式和scientific形式输出时参数为小数位数
  - setiosflags(ios::fixed)用定点方式表示实数
  - setiosflags(ios::scientific)用科学记数法方式表示实数
  - setiosflags(ios::left)左对齐
  - setiosflags(ios::right)右对齐
  - setiosflags(ios::uppercase)大写表示
  - setiosflags(ios::showpos)正号
  - setiosflags(ios::skipws)忽略前导空格
  - resetiosflags() 终止已设置的输出格式状态，在括号中应指定内容
  ```cpp
  #include <iostream>
  #include <iomanip>
  using namespace std;
  int main()
  {
      double f=22.0/7;
      //在用浮点形式表示的输出中，setprecision(n)表示实数的有效位数
      cout<<f<<endl;                    //默认有效位数为6
      cout<<setprecision(3)<<f<<endl;   //设置有效位数为3
  //在用定点形式表示的输出中，setprecision(n)表示实数的小数位数
      cout<<setiosflags(ios::fixed); 
      cout<<setprecision(8)<<f<<endl;   //小数位数为8
      return 0;
  }
  ```
  ```
  3.14286
  3.14
  3.14285714
  ```
  - 设置输入/输出整型数数制dec、hex和oct
  - 控制换行的控制符endl
  - 代表输出单字符'\0'的控制符ends


## 大作业

{{< embed-pdf url="\pdf\OOP-bighomework.pdf" >}}